【讀書好】魔僧的預言 - 劉細良

全文

【讀書好】魔僧的預言 - 劉細良

【讀書好】

中策組前首席顧問顧汝德在愛爾蘭都柏林逝世，我們又痛失一位香港「有心人」，他出任港府首席幕僚十多年，經歷衞奕信彭定康兩任總督，九七後離開政府後仍然留在香港埋首研究，著書立說，交出多本著作，是香港研究必讀。我們是在1992年認識，我當時只是初出茅廬在港同盟工作，由於彭定康推出政改方案，北京大怒，中英關係瀕臨破裂，港府需要在每輪談判前評估形勢，於是由顧汝德主理政改焦點小組，委任不同政治背景人士參與，那時港府權威高，中策組內人才濟濟，每次開會顧汝德只是聽，不會急於表態。

殖民地的商人

香港商人在顧汝德眼中是政治侏儒。

在他眾多研究香港的著作中，我特別推介他早期2005年的著作《Uneasy Partners: The Conflict between Public Interest and Private Profit in Hong Kong》，中文版叫《官商同謀——香港公義私利的矛盾》。政商關係在香港。。。。。。。。
《地產霸權》面世，對官商勾結的指控甚囂塵上。但顧汝德此書釐清了大眾謬誤，大家以為殖民地一定保護英資利益，李嘉誠真的權傾朝野，以為地產黨可以橫行無忌，也認為香港商界是精英。顧汝德在此書中直指在殖民地。。。。。。。。。都沒有提供甚麼解決良方，結果禍延特區政府以至社會大眾。

英資不是甚麼好貨色，大班們雖然可以「直通」殖民地政府高層，但英商卻無法在香港動員華人社群支持殖民地政府。換言。。。。。。。。。。
英資跟華資競爭時很難在政治上築起防護牆，殖民地政府也無法置現實於不顧，只照顧英國和英資公司的利益。但華資也好不到那裏，華商的重要性在過渡期被誇大了，北京致力。。。。。。。。。
擁有選舉特首的權力，在九七後迎來亞洲金融風暴，香港陷入長期衰退，商界束手無策。
先恭後倨的中共

其實，北京無論由後過渡期捧起他們，到今天貶抑商界，也是出於誤判，昔日以為拉攏權貴資本家，聯手壓制民主化，香港一切。。。。。。。。。

商勾結，是萬惡之首。2012年換上了梁振英幹部治港，打擊地產霸權，商界在。。。。。。。。。。
緩衝的政治角色消失。今天中資形同昔日英資，小圈子兼離地，而本地商界則淪為共黨官僚的喉舌應聲蟲。無論是英治的殖民地體制還是共黨直接管治，商界始終受官僚壓。。。。。。。自己的政治實力。

我們看看用了八億公帑支付的銅芯口罩醜聞，就知道所謂本地商界精英，不過是利用疫症危機去「尋租」的一群無恥之徒。

撰文：劉細良